## Pourquoi les problèmes de support des infrastructures numériques sont de plus en plus pressants

L’*open source*, grâce à ses points forts cités plus haut dans ce
rapport[^P4ch2_a],
est rapidement en train de devenir un standard pour les projets
d’infrastructure numérique et dans le développement logiciel en général.
Black Duck, une entreprise qui aide ses clients à gérer des programmes
*open source*, dirige une enquête annuelle qui interroge les entreprises
sur leur utilisation de l’*open source*. (Cette enquête est l’un des
rares projets de banque de données qui existe sur le sujet.) Dans leur
étude de 2015[^P4ch2_h], 78 % des 1&nbsp;300&nbsp;entreprises interrogées déclarent que les
logiciels qu’elles ont créés pour leurs clients sont construits grâce à
l’*open source*, soit presque le double du chiffre de 2010.

L’*open source* a vu sa popularité s’accroître de manière impressionnante
ces cinq dernières années, pas seulement grâce à ses avantages évidents
pour les développeurs et les consommateurs, mais également grâce à de
nouveaux outils qui rendent la collaboration plus facile. Pour
comprendre pourquoi les infrastructures numériques rencontrent des
problèmes de support grandissants, nous devons saisir comment le développement de logiciels *open source* prolifère.

### GitHub, un espace standardisé pour collaborer sur du code

On n’insistera jamais trop sur le rôle clé de GitHub dans la diffusion
de l’*open source* auprès du grand public. L’*open source* a beau
exister depuis près de trente ans, jusqu’en 2008, contribuer à des projets
*open source* n’était pas si facile. Le développeur motivé devait
d’abord découvrir qui était le mainteneur du projet, trouver une manière
de le contacter, puis proposer ses changements en utilisant le format
choisi par le mainteneur (par exemple une liste courriel ou un forum).
GitHub a standardisé ces méthodes de communication&nbsp;: les mainteneurs
sont listés de façon transparente sur la page du projet, et les
discussions sur les changements proposés ont lieu sur la plateforme
GitHub.

GitHub a aussi créé un vocabulaire qui est désormais standard parmi les
contributeurs à l’*open source*, tel que la *pull request* (où un
développeur soumet à l’examen de ses pairs une modification à un
projet), et changé le sens du terme *fork* (historiquement, créer une
copie d’un projet et le modifier pour le transformer en un nouveau
projet&nbsp;; littéralement, «&nbsp;*fork*&nbsp;» signifie «&nbsp;bifurcation&nbsp;»). Avant
GitHub, *forker* un projet revenait à dire qu’il y avait un différend
irréconciliable au sujet de la direction qu’un projet devrait prendre.
*Forker* était considéré comme une action grave&nbsp;: si un groupe de
développeurs décidait de *forker* un projet, cela signifiait qu’il se
scindait en deux factions idéologiques. *Forker* était aussi utilisé pour
développer un nouveau projet qui pouvait avoir une utilisation
radicalement différente du projet initial.

Ce type de «&nbsp;*fork* de projet&nbsp;» existe toujours, mais GitHub a décidé
d’utiliser le terme *fork* pour encourager à davantage d’activité sur
sa plateforme. Un *fork* GitHub, contrairement à un *fork* de projet, est
une copie temporaire d’un projet sur laquelle on effectue des
modifications et qui est généralement refusionnée avec le projet. Le *fork*
en tant que pratique quotidienne sur GitHub a ajouté une connotation
positive, légère au terme&nbsp;: à savoir prendre l’idée de quelqu’un
et l’améliorer.

GitHub a aussi aidé à standardiser l’utilisation d’un système de
contrôle de version appelé Git. Les systèmes de contrôle de versions
sont un outil qui permet de garder une trace de chaque contribution
apportée sur un morceau de code précis. Par exemple, si le développeur&nbsp;1
et le développeur&nbsp;2 corrigent simultanément différentes parties du même code, enregistrer chaque changement dans un système de contrôle de
version permet de faire en sorte que leurs changements n’entrent pas en
conflit. 

Il existe plusieurs systèmes de contrôle de versions, par
exemple Apache Subversion et Concurrent Versions System (CVS). Avant
GitHub, Git était un système de contrôle de version assez méconnu. En
2010, Subversion était utilisé dans 60&nbsp;% des projets logiciels, contre
11&nbsp;% pour Git[^P4ch2_i].

<!-- 
Attention, ici, Open Edition a supprimé l'image
-->

![Graphique des offres d'emploi mentionnant Git ou Subversion. Copie d'écran du site Indeed(http://www.indeed.com/jobtrends) consulté le 07/06/2016](images/graphique-git-subversion.jpg)
*Copie d'écran du site [Indeed](http://www.indeed.com/jobtrends) consulté le 07/06/2016*

C’est Linus Torvalds, le créateur de Linux, qui a conçu Git en 2005. Son
intention était de mettre à disposition un outil à la fois plus efficace
et plus rapide, qui permette de gérer de multiples contributions
apportées par de nombreux participants. Git était vraiment différent des
systèmes de contrôle de version précédents, et donc pas forcément facile
à adopter, mais son
*workflow*[^P4ch2_b] décentralisé a
résolu un vrai problème pour les développeurs.

GitHub a fourni une interface utilisateur intuitive pour les projets
*open source* qui recourent à Git, ce qui rend l’apprentissage plus facile
pour les développeurs. Plus les développeurs utilisent GitHub, plus cela
les incite à continuer d’utiliser Git. En 2016, Git est
utilisé par 38&nbsp;% des projets de logiciels, tandis que la part de
Subversion est tombée à 47&nbsp;%[^P4ch2_j]. Bien que Subversion soit encore le système
de contrôle de version le plus populaire, son usage décline. L’adoption
généralisée de Git rend plus facile pour un développeur la démarche de
se joindre à un projet sur GitHub, car la méthode pour faire des
modifications et pour les communiquer est la même pour tous les projets.
Apprendre à contribuer à un seul des projets vous permet d’acquérir
les compétences pour contribuer à des centaines d’autres. Ce n’était pas
le cas avant GitHub, où des systèmes de contrôle de versions différents
étaient utilisés pour chaque projet.

Enfin, GitHub a créé un espace de sociabilité qui permet de discuter et de
tisser des liens au-delà de la stricte collaboration sur du code. La
plateforme est devenue *de facto* une sorte de communauté pour les
développeurs, qui l’utilisent pour communiquer ensemble et exposer leur
travail. Ils peuvent y démontrer leur influence et présenter un
portfolio de leur travail comme jamais auparavant.

Les usages de GitHub sont un reflet de son ascension vertigineuse. En
2011[^P4ch2_k], il n’y avait que 2 millions de dépôts (*repository*).
Aujourd’hui, GitHub a 14&nbsp;millions d’utilisateurs et plus de 35&nbsp;millions
de dépôts[^P4ch2_l] (ce qui inclut aussi les dépôts forkés, le compte des dépôts
uniques s'élève plutôt à 17&nbsp;millions). Brian Doll, de chez
GitHub, a noté qu’il a fallu quatre ans pour atteindre le million de dépôts,
mais que passer de 9&nbsp;millions à 10&nbsp;millions n’a pris que quarante-huit jours[^P4ch2_m].

En comparaison, SourceForge, la plateforme qui était la plus populaire
pour héberger du code *open source* avant l’apparition de GitHub, avait
150&nbsp;000 projets en 2008. Environ 18&nbsp;000 d'entre eux étaient actifs[^P4ch2_n].

### Stack Overflow, un espace standard pour s’entraider sur du code

L’une des autres plateformes importantes de l’*open source* est Stack
Overflow, un site de questions/réponses populaire parmi les
développeurs, créé en 2008 par Jeff Atwood (développeur déjà mentionné
précédemment[^P4ch2_c]) et par le blogueur Joel Spolsky. En avril 2014, Stack
Overflow avait plus de 4&nbsp;millions d’utilisateurs enregistrés et plus de
11&nbsp;millions de questions résolues[^P4ch2_o] (à noter qu’il n’est pas nécessaire de
s’enregistrer pour voir les questions ou leurs réponses).

Stack Overflow est devenu *de facto* une plateforme d’entraide pour les
développeurs, qui peuvent poser des questions de programmation, trouver
des réponses à des problèmes de code spécifiques ou juste échanger des
conseils sur la meilleure façon de créer un aspect précis d’un logiciel.
On pourrait définir la plateforme comme un «&nbsp;support client&nbsp;»
participatif pour les développeurs à travers le monde. Même si Stack
Overflow n’est pas un endroit où l’on écrit directement du code, c’est
un outil de collaboration essentiel pour les développeurs individuels,
qui facilite grandement la résolution de problèmes et permet de coder
plus efficacement. Cela signifie qu’un développeur individuel est
capable de produire plus, en moins de temps, ce qui améliore le
rendement global. Stack Overflow a également permis à certains
utilisateurs d’apprendre de nouveaux concepts de développement (ou même
de s’initier au code tout court) et a rendu le codage plus facile et
plus accessible à tous.

### Tendances macro dans un paysage en mutation constante

La popularité hors normes de l’*open source* a amené à des changements
significatifs dans la manière dont les développeurs d’aujourd’hui
parlent, pensent et collaborent pour des logiciels.

Premièrement, les attentes et exigences en termes de licence ont
changé, reflétant un monde qui considère désormais l’*open source* comme
une norme, et pas l’exception&nbsp;: un triomphe sur l’univers propriétaire
des années 1980. Les politiques de GitHub et de Stack Overflow reflètent
toutes deux cette réalité.

Dès le départ, Stack Overflow a choisi d’utiliser une licence Creative
Commons de type CC-BY-SA[^P4ch2_p] pour tous les contenus postés sur son site. La
licence était cependant limitante, car elle requérait des utilisateurs
qu’ils mentionnent l’auteur de chaque morceau de code utilisé, et qu’ils placent leurs propres contributions sous la même
licence.

Beaucoup d’utilisateurs choisissaient d’ignorer la licence ou n’étaient
même pas au courant de ses restrictions, mais pour les développeurs
travaillant avec des contraintes plus strictes (par exemple dans le
cadre d’une entreprise), elle rendait Stack Overflow compliqué à
utiliser. S’ils postaient une question demandant de l’aide pour leur
code, et qu’une personne extérieure réglait le problème, alors
légalement, ils devaient attribuer le code à cette personne.

En conséquence, les dirigeants de Stack Overflow ont annoncé leur
volonté de déplacer toutes les nouvelles contributions de code sous la
licence MIT[^P4ch2_q], qui est une licence *open source* comportant moins de
restrictions[^P4ch2_r]. En avril 2016, ils débattent encore activement et
sollicitent des retours de leur communauté pour déterminer le meilleur
moyen de mettre en œuvre un système plus permissif. Cette démarche est
un encouragement à la fois pour la popularité de Stack Overflow et pour
la prolifération de l’*open source* en général. Qu’un développeur
travaillant dans une grosse entreprise de logiciel puisse légalement
inclure le code d’une personne complètement extérieure dans un produit
pour lequel il est rémunéré est en effet un accomplissement pour l’*open
source*.

À l’inverse, GitHub fit initialement le choix de ne pas attribuer de
licence par défaut aux projets postés sur sa plateforme, peut-être par
crainte que cela ne freine son adoption par les utilisateurs et sa
croissance[^P4ch2_s]. Ainsi, les projets postés sur GitHub accordent le droit de
consulter et de *forker* le projet, mais sont à part ça sous copyright,
sauf si le développeur spécifie qu’il s’agit d’une licence *open
source*.

En 2013, GitHub décida enfin de prendre davantage position sur la
question des licences, avec notamment la création et la promotion d’un
microsite, choosealicense.com[^P4ch2_d],
pour aider les utilisateurs à choisir une licence pour leur projet. Ils
encouragent aussi désormais leurs utilisateurs à choisir une licence
parmi une liste d’options au moment de créer un nouveau dépôt[^P4ch2_t].

Ce qui est intéressant, cependant, c’est que la plupart des développeurs
ne se préoccupaient pas de la question des licences&nbsp;: soit ils ignoraient
que leurs projets *open source* n’étaient pas légalement protégés,
soit ils n'en tenaient pas compte. Une étude informelle réalisée en 2013 par le
Software Freedom Law Center (Centre du droit de la liberté des
logiciels) sur un échantillon de 1,6&nbsp;million de dépôts GitHub révéla que
seuls 15&nbsp;% d’entre eux avaient spécifié une licence[^P4ch2_u]. Aussi, les
entretiens avec des développeurs réalisés pour ce rapport suggèrent que
beaucoup se fichent de spécifier une licence, ou se disent que si
elle leur est exigée, ils pourront toujours en ajouter une ultérieurement.

Ce manque d’intérêt pour les licences a amené James Governor,
cofondateur de la firme d’analyse de développeurs Red Monk, à constater
en 2012 que «&nbsp;les jeunes dévs aujourd’hui font du POSS –&nbsp;Post open
source software[^P4ch2_e]&nbsp;–, envoient chier les licences et la gestion, contribuent 
juste à GitHub&nbsp;». En d’autres termes, faire de
l’information ouverte par défaut est devenu une telle évidence
culturelle aujourd’hui que les développeurs ne s’imaginent plus faire
les choses autrement –&nbsp;un contexte bien différent de celui des rebelles
politisés du logiciel libre des années 1980. Ce retournement des
valeurs, quoique inspirant au niveau global, peut cependant amener à des
complications légales pour les individus quand leurs projets gagnent en
popularité ou sont utilisés à des fins commerciales.

Mais, en rendant le travail collaboratif sur le code aussi facile et
standardisé, l’*open source* se retrouve aux prises avec une série
d’externalités perverses.

L’*open source* a rendu le codage plus facile et plus accessible au
monde. Cette accessibilité accrue, à son tour, a engendré une nouvelle
catégorie de développeurs, moins expérimentés, mais qui savent comment
utiliser les composants préfabriqués par d’autres pour construire ce
dont ils ont besoin.

En 2012, Jeff Atwood, cofondateur de Stack Overflow, rédigea un article
de blog intitulé ironiquement «&nbsp;Pitié, n’apprenez pas à coder&nbsp;», où il se
plaint de la mode des stages et des écoles de code. Tout en se
félicitant du désir des personnes non techniciennes de comprendre le
code d’un point de vue conceptuel, Atwood émet des réserves[^P4ch2_v] et se demande si «&nbsp;introduire parmi la main-d’œuvre ces codeurs naïfs, novices, voire
même-pas-vraiment-sûrs-d’aimer-ce-truc-de-programmeur, a vraiment des
effets positifs pour le monde&nbsp;».

Dans ces circonstances, le modèle de développement de l’*open source*
change de visage. Avant l’ascension de GitHub, il y avait moins de
projets *open source*. Les développeurs formaient donc un groupe plus
restreint, mais en moyenne plus expérimenté&nbsp;: ceux qui utilisaient du code
partagé par d’autres étaient susceptibles d’être également ceux qui
contribuent en retour.

Aujourd’hui, l’intense développement de l’éducation au code implique que
de nombreux développeurs inexpérimentés inondent le marché. Cette
dernière génération de développeurs novices emprunte du code libre pour
écrire ce dont elle a besoin, mais elle est rarement capable, en retour,
d’apporter des contributions substantielles aux projets. Beaucoup sont
également habitués à se considérer comme des «&nbsp;utilisateurs&nbsp;» de projets
*open source*, davantage que comme les membres d’une communauté. Les
outils *open source* étant désormais plus standardisés et faciles à
utiliser, il est bien plus simple aujourd’hui pour un néophyte de
débarquer sur un forum GitHub et d’y faire un commentaire désobligeant
ou une requête exigeante –&nbsp;ce qui épuise et exaspère les mainteneurs.

Cette évolution démographique a aussi conduit à un réseau de logiciels
bien plus fragmenté, avec de nombreux développeurs qui publient de
nouveaux projets et qui créent un réseau embrouillé d’interdépendances.
Se qualifiant lui-même de «&nbsp;développeur-pie en rémission&nbsp;» («&nbsp;pie&nbsp;» est
un surnom pour les développeurs opportunistes, d’après le nom de
l’oiseau, la pie réputée voleuse, NdT[^P4ch2_f]), Drew Hamlett a écrit en janvier
2016 un post de blog devenu très populaire intitulé «&nbsp;Le triste état du
développement web&nbsp;»[^P4ch2_w]. L’article traite de l’évolution du développement
web, se référant spécifiquement à l’écosystème Node.js&nbsp;:

> Les individus qui sont restés dans la communauté Node ont sans aucun
> doute créé l’écosystème le plus techniquement compliqué qui
> ait jamais existé. Personne n’arrive à y créer une bibliothèque qui
> fasse quoi que ce soit. Chaque projet qui émerge est encore plus
> ambitieux que le précédent… mais personne ne construit rien qui
> fonctionne concrètement. Je ne comprends vraiment pas. La seule
> explication que j’ai trouvée, c’est que les développeurs sont juste
> continuellement en train d’écrire et de réécrire en boucle des applis
> Node.js.

Aujourd’hui, il y a tellement de projets qui sont élaborés et publiés
qu’il est tout simplement impossible pour chacun d’eux de développer une
communauté suffisamment importante et viable, avec des contributeurs
réguliers qui discuteraient avec passion des modifications à apporter
lors de débats approfondis sur des listes courriels. Au lieu de cela,
beaucoup de projets sont maintenus par une ou deux personnes seulement,
alors même que la demande des utilisateurs pour ces projets peut excéder
le travail nécessaire à leur simple maintenance.

GitHub a rendu simples la création et la contribution à de nouveaux
projets. Cela a été une bénédiction pour l’écosystème *open source*, car
les projets se développent plus rapidement. Mais cela peut aussi parfois
tourner à la malédiction pour les mainteneurs de projets, car davantage
de personnes peuvent facilement signaler des problèmes ou réclamer de
nouvelles fonctionnalités, sans pour autant contribuer elles-mêmes en
retour. Ces interactions superficielles ne font qu’alourdir la charge de
travail des mainteneurs, dont on attend qu’ils répondent à une quantité
croissante de requêtes.

Il ne serait pas déraisonnable d’affirmer qu’un monde «&nbsp;post-open
source&nbsp;» implique une réflexion non seulement autour des licences, ainsi
que James Governor l’exprimait dans son commentaire originel, mais aussi
autour du processus de développement lui-même.

Noah Kantrowitz, développeur Python de longue date et membre de la
Python Software Foundation, a résumé ce changement dans un post de blog[^P4ch2_x]
souvent cité&nbsp;:

> Dans les débuts du mouvement *open source*, il y avait assez peu de
> projets, et en général, la plupart des gens qui utilisaient un projet
> y contribuaient en retour d’une façon ou d’une autre. Ces deux choses
> ont changé à un point difficilement mesurable.  
>[…] Alors même que nous
> allons de plus en plus vers des outils de niche, il devient compliqué
> de justifier l’investissement en temps requis pour devenir
> contributeur. «&nbsp;Combler son propre besoin&nbsp;» est toujours une
> excellente motivation, mais il est difficile de construire un
> écosystème là-dessus.  
> L’autre problème est le déséquilibre de plus en plus important entre
> producteurs et consommateurs. Avant, cela s’équilibrait à peu près.
> Tout le monde investissait du temps et des efforts dans les Communs et
> tout le monde en récoltait les bénéfices. Ces temps-ci, très peu de
> personnes font cet effort et la grande majorité ne fait que bénéficier
> du travail de ceux qui s’impliquent.  
> Ce déséquilibre s’est tellement enraciné qu’il est presque impensable
> pour une entreprise de rendre (en temps ou en argent) ne serait-ce
> qu’une petite fraction de la valeur qu’elle tire des Communs.

Cela ne veut pas dire qu’il n’existe plus de grands projets *open source*
avec des communautés de contributeurs fortes (Node.js, dont on parlera
plus tard dans ce rapport, est un exemple de projet qui est parvenu à ce
statut). Cela signifie qu’à côté de ces réussites, il y a une nouvelle
catégorie de projets qui est défavorisée par les normes et les attentes
actuelles de l’*open source* et que le comportement qui dérive de ces
nouvelles normes affecte même des projets plus importants et plus anciens.

Hynek Schlawack, *fellow*[^P4ch2_g] de la
Python Software Foundation et contributeur à des projets
d’infrastructure Python, exprime[^P4ch2_y] ses craintes au sujet d’un futur où il
y aurait une demande plus forte, mais seulement une poignée de
contributeurs solides&nbsp;:

> Ce qui me frustre le plus, c’est que nous n’avons jamais eu autant
> de développeurs Python et aussi peu de contributions de haute qualité.
> Dès que des développeurs clés comme Armin Ronacher ralentissent
> leur travail, la communauté tout entière le ressent aussitôt. Le jour
> où Paul Kehrer arrêtera de travailler sur PyCA, on sera très mal. Si
> Hawkowl interrompt son travail de portage, Twisted ne sera jamais sur
> Python 3 et Git.  
> La communauté est en train de se faire saigner par des personnes qui
> créent plus de travail qu’elles n’en fournissent. […] En ce moment,
> tout le monde bénéficie de ce qui a été construit, mais la situation se
> détériore à cause du manque de financements et de contributions. Ça
> m’inquiète, parce Python est peut-être très populaire aujourd'hui,
> mais une fois que les conséquences se feront sentir, les opportunistes
> partiront aussi vite qu’ils étaient arrivés.

Pour la plupart des développeurs, il n’y a guère que cinq ans peut-être que
l’*open source* est devenue populaire. La large communauté des
concepteurs de logiciel débat rarement de la pérennité à long terme de
l’*open source*, et n’a parfois même pas conscience du problème. Avec
l’explosion du nombre de nouveaux développeurs qui utilisent du code
partagé sans contribuer en retour, nous construisons des palaces sur une
infrastructure en ruines.

[^P4ch2_a]: Voir partie 2, chapitres 2 et 3.
[^P4ch2_b]: Le *workflow* est un moyen de représenter un flux de travail. Pour en savoir plus, voir l'article «&nbsp;[Workflow](https://fr.wikipedia.org/wiki/Workflow)&nbsp;» sur Wikipédia.
[^P4ch2_c]: Voir partie 4, chapitre 1 et partie 2, chapitre 2.
[^P4ch2_d]: Voir le site [Choosealicense.com](http://choosealicense.com/).
[^P4ch2_e]: Déclaration issue d'un [tweet](https://twitter.com/monkchips/status/247584170967175169) du 17/09/2012. *Dévs* est une abréviation de développeur. PPOS pour Post Open Source Software soit Post logiciel *open source*.
[^P4ch2_f]: Voir partie 3, chapitre 3 et partie 3, chapitre 1.
[^P4ch2_g]: Le terme *fellow* est intraduisible sans longue périphrase, pour en savoir plus, voir l'article «&nbsp;[Fellow](https://fr.wikipedia.org/wiki/Fellow)&nbsp;» sur Wikipédia.
[^P4ch2_h]: Voir *[The Ninth Annual Future of Open Source Survey](https://www.blackducksoftware.com/2015-future-of-open-source)* sur le site BlackDuck. Les [résultats 2016](https://www.blackducksoftware.com/2016-future-of-open-source) de cette même étude sont également disponibles.
[^P4ch2_i]: Voir Stephen O'Grady, «&nbsp;[DVCS and Git Usage in 2013](http://redmonk.com/sogrady/2013/12/19/dvcs-and-git-2013/#ixzz2qyfVpSR9)&nbsp;», *RedMonk*, 19/12/2013.
[^P4ch2_j]: Voir [les données](https://www.openhub.net/repositories/compare) sur BlackDuck.com. Les données du site sont actualisées régulièrement. Les chiffres mentionnés ont été consultés le 06/01/2016. Au 16/01/2017, la part de Git est passée à 40&nbsp;% et celle de Subversion à 46&nbsp;%.
[^P4ch2_k]: Voir GitHub, «&nbsp;[Those are some big numbers](https://github.com/blog/841-those-are-some-big-numbers)&nbsp;», sur le *blog de GitHub*, 20/04/2011.
[^P4ch2_l]: Chiffres issus de l'article «&nbsp;[GitHub](https://fr.wikipedia.org/wiki/GitHub)&nbsp;» sur Wikipédia.
[^P4ch2_m]: Voir GitHub, «&nbsp;[10 Million Repositories](https://github.com/blog/1724-10-million-repositories)&nbsp;» sur le *blog de Github*, 23/12/2013.
[^P4ch2_n]: Amit Deshpande et Dirk Riehle, «&nbsp;[The Total Growth of Open Source](http://dirkriehle.com/publications/2008-2/the-total-growth-of-open-source)&nbsp;», *Software Research and the Industry*, Proceedings of the Fourth Conference on Open Source Systems, 2008.
[^P4ch2_o]: Chiffres issus de l'article «&nbsp;[Stack Overflow](https://en.wikipedia.org/wiki/Stack_Overflow)&nbsp;» sur Wikipédia.
[^P4ch2_p]: Voir le [Contenu de la licence CC-BY-SA](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/) sur creativecommons.org.
[^P4ch2_q]: Voir [The MIT License – Clarity on Using Code on Stack Overflow and Stack Exchange](http://meta.stackexchange.com/questions/271080/the-mit-license-clarity-on-using-code-on-stack-overflow-and-stack-exchang) sur *meta.stackexchange.com*, 14/01/2016.
[^P4ch2_r]: «&nbsp;[A New Code License: The MIT, this time with Attribution Required](http://meta.stackexchange.com/questions/272956/a-new-code-license-the-mit-this-time-with-attribution-required)&nbsp;», sur *meta.stackexchange.com*, 15/01/2016.
[^P4ch2_s]: Simon Philipps, «&nbsp;[GitHub needs to take open source seriously](http://www.infoworld.com/article/2615869/open-source-software/github-needs-to-take-open-source-seriously.html)&nbsp;», *Infoworld*, 30/11/2012.
[^P4ch2_t]: *Idem*.
[^P4ch2_u]: Voir Neil McAllister, «&nbsp;[Study: Most projects on GitHub not open source licensed](http://www.theregister.co.uk/2013/04/18/github_licensing_study/)&nbsp;», *The Register*, 18/04/2013.
[^P4ch2_v]: «&nbsp;[Please Don't Learn to Code](https://blog.codinghorror.com/please-dont-learn-to-code/)&nbsp;», *Coding Horror*, 15/05/2012.
[^P4ch2_w]: Drew Hamlett, «&nbsp;[The Sad State of Web Development](https://medium.com/@wob/the-sad-state-of-web-development-1603a861d29f#.4v3qhpbxo)&nbsp;», *Medium.com*, 10/01/2016.
[^P4ch2_x]: Noah Kantrowitz, «&nbsp;[Funding FOSS](https://coderanger.net/funding-foss/)&nbsp;», *coderanger.net*, 01/07/2015.
[^P4ch2_y]: Source : entretien par mail avec l'auteur.


